<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publications on Lucio Palazzo</title>
    <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/</link>
    <description>Recent content in Publications on Lucio Palazzo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Lucio Palazzo</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 17 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://blog-neas.github.io/it/publications/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Searching for the determinants of new social enterprises: the case of Italian social start-ups</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/determinants-siavs-ijas/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/determinants-siavs-ijas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Social start-ups constitute a subclass of the innovative entrepreneurship market and they are a relatively new topic in the literature from both the scientific and normative perspectives. In Italy, a start-up can be registered as social-oriented innovative startup (SIAVS), after demonstrating its ability to make social impacts and satisfy a set of normative requirements. This paper describes and models (at the territorial level) the presence of these innovative companies focused on social, cultural, and/or environmental needs. We combine data on the number of SIAVS and other start-ups in Italy with other socio economic quantities at the territorial level (NUTS 3 regions). Variables such as population density, metropolitan cities, number of certified incubators and percentage of non-profit organisations are identified as determinants of new social enterprises through the application of generalised linear models, while also considering the presence of zero inflation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Local clustering coefficient to measure intra-regional tourism in Italy</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/ies22-idea/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/ies22-idea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;analisi delle reti rappresenta un utile approccio per misurare i flussi turistici tra regioni. In questo quadro, misure di clustering a livello locale (&lt;em&gt;local clustering coefficient&lt;/em&gt;, LCC) possono essere utilizzate per ottenere informazioni rilevanti. Il progetto di ricerca si concentra nello studio dei flussi turistici in Italia nel periodo 2018-2019 identificando diversi profili regionali, classificabili in due gruppi principali. Questo studio preliminare studio mostra le potenzialità delle LCCs derivate dalla Network Analysis nello studio e nella valutazione degli effetti delle politiche per il turismo in termini di attrattività e ricettività di una regione (o di gruppi di regioni). L&amp;rsquo;analisi del flusso turistico in un&amp;rsquo;ottica multidimensionale costituisce uno sviluppo futuro di questa linea di ricerca, includendo nell&amp;rsquo;analisi alcuni aspetti rilevanti quali quello geografico, climatico, culturale e politico.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il futuro degli studenti: dal questionario all&#39;analisi statistica dei dati testuali</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/pls-psv3/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/pls-psv3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il presente lavoro si incardina nell&amp;rsquo;ambito della Summer School &amp;ldquo;Piano Lauree Scientifiche&amp;rdquo; (PLS), ponendosi come obiettivo la presentazione e la discussione delle potenzialità dell&amp;rsquo;analisi di alcune tipologie dati complessi. In particolare, il focus è stato sull&amp;rsquo;analisi dei dati testuali, settore che ha visto negli ultimi anni un esponenziale sviluppo, anche a partire dalla diffusione e dalla rilevanza assunta dai social media e dai social networks. Discuteremo in questo lavoro l&amp;rsquo;introduzione al text mining, così come presentato in sede di seminario, e i principali risultati di un esperimento svolto durante tale incontro, in cui la partecipazione della platea di studenti è stata parte integrante dello studio. Verrà introdotto quindi il metodo di rilevazione con il quale è stato possibile ottenere le risposte dei singoli studenti, i principali risultati ottenuti e la discussione svolta sulla validità degli strumenti e sull&amp;rsquo;interpretazione dei risultati, questione questa tutt&amp;rsquo;altro che banale data la natura complessa del dato. L&amp;rsquo;obiettivo del lavoro è mostrare le implicazioni metodologiche e la potenzialità di analisi statistiche su dati testuali, tema diffusamente trattato nei corsi di Laurea della Federico II: Statistica per l&amp;rsquo;Impresa e la Società (triennale) e Scienze Statistiche per le Decisioni (magistrale) presso il Dipartimento di Scienze Politiche.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Southern Italian Peripheries at the Ballot Box. Continuity and Innovation in Electoral Behaviours in Three Southern Italian Cities during Post-Crisis Decade (2008-2019)</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/southern-italy-jmis/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/southern-italy-jmis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; L&amp;rsquo;articolo originale è in lingua inglese. Di seguito viene presentata una traduzione dell&amp;rsquo;abstract.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;articolo si propone di ricostruire la geografia sociale e politica di tre città metropolitane del Sud Italia - Bari, Napoli e Reggio Calabria - indagando al loro interno la frattura centro-periferia e, in particolare, se e in che modo la condizione di perifericità influenzi il comportamento elettorale. La ricerca si basa su un&amp;rsquo;analisi statistica multidimensionale, che prende in considerazione i dati Istat dell&amp;rsquo;indagine sulle città e sulle periferie nonché i risultati delle elezioni politiche ed europee del decennio successivo alla crisi economica (2008-2019). Lo studio mette in evidenza l&amp;rsquo;incremento del peso assunto, dopo la crisi del 2008, dalla
perifericità sociale come variabile predittiva del comportamento elettorale: nelle aree urbane deprivate, i partiti di centro-sinistra si sono indeboliti a fronte di uno speculare successo politico del Movimento 5 Stelle (M5S).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Determinants of social startups in Italy</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/asa21-bosp/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/asa21-bosp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; L&amp;rsquo;articolo originale è in lingua inglese. Di seguito viene presentata una traduzione dell&amp;rsquo;abstract.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo scopo di questo articolo è quello di indagare i fattori rilevanti che influenzano la presenza di startup sociali in Italia a livello provinciale. La variabile di risultato è il numero di startup sociali attive nelle province italiane mentre il set di variabili esplicative è composto da indicatori economici e demografici a livello provinciale.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The role of passing network indicators in modeling football outcomes: an application using bayesian hierarchical models</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/asta-footbayes/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/asta-footbayes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Passes are undoubtedly the more frequent events in football and other team sports. Passing networks and their structural features can be useful to evaluate the style of play in terms of passing behavior, analyzing and quantifying interactions among players. The present paper aims to show how information retrieved from passing networks can have a relevant impact on predicting the match outcome. In particular, we focus on modeling both the scored goals by two competing teams and the goal diference between them. With this purpose, we ft these outcomes using Bayesian hierarchical models, including both in-match and network-based covariates to cover many aspects of the ofensive actions on the pitch. Furthermore, we review and compare diferent approaches to include covariates in modeling football outcomes. The presented methodology is applied to a real dataset containing information on 125 matches of the 2016–2017 UEFA Champions League, involving 32 among the best European teams. From our results, shots on target, corners, and such passing network indicators are the main determinants of the considered football outcomes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On the use of passing network indicators to predict football outcomes</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/passing-network-kbs/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/passing-network-kbs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Summary statistics for football matches, such as ball possession and percentage of completed passes, are not always satisfyingly informative about team strategies seen on the pitch. Passing networks and their structural features can be used to evaluate the style of play in terms of passing behavior, analyzing and quantifying interactions among players. The aim of the present paper is to show how information retrieved from passing networks can have a significant impact on the match outcome. At a descriptive level, we provide useful graphic visualizations to compare teams and their individual level of connection. Therefore, we directly compute and discuss network properties, such as centralization, clustering and cliques, from a football perspective. Then, we model the probability of winning the game through four competitive machine learning models including network-based indicators as explanatory variables with a set of in-field variables. The real dataset for application includes 96 matches in the Group Stage of the 2016-2017 UEFA Champions League, involving the 32 best European teams. This approach shows that some network-based variables, such as diameter and betweenness centralization, can be related to the level of offensive actions and finalizations for a team. Furthermore, we show that such variables help improve all considered models in terms of explanatory power, compared to those presenting only in-field regressors. Among the presented models, binomial logistic regression shows the best results according to a set of performance indicators.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bootstrap test in Poisson-INAR models</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/sis20-bosp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/sis20-bosp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; L&amp;rsquo;articolo originale è in lingua inglese. Di seguito viene presentata una traduzione dell&amp;rsquo;abstract.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo lavoro si sono indagate le potenzialità di tecniche bootstrap per la verifica di ipotesi sul coefficiente autoregressivo dei modelli INAR, nel caso innovazioni omoschedastiche distribuite come delle v.c. Poisson. Le performance di quattro metodi sono state valutate attraverso uno studio di simulazione.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bootstrap-based score test for INAR effect</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/sis20-bosp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/sis20-bosp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questo lavoro si indagano le potenzialità del bootstrap per verificare la presenza di correlazione seriale in serie storiche a valori discreti con innovazioni Poisson. Il contributo innovativo riguarda l&amp;rsquo;implementazione di un metodo bootstrap allo scopo di migliorare le performance delle statistiche test basate sulla funzione score, specialmente in serie che presentano una numerosità limitata.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le performance sanitarie regionali durante l&#39;emergenza Covid-19: una comparazione tra serie storiche</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/covid-eyesreg/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/covid-eyesreg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lo scopo del presente lavoro è quello di indagare come e in che modo si siano manifestati gli squilibri sanitari a livello territoriale, andando ad identificare caratteristiche comuni in termini di incidenza del virus. Tale analisi viene effettuata attraverso un confronto tra le distanze DTW (&lt;em&gt;Dynamic Time Warping&lt;/em&gt;) delle serie storiche relative ai ricoveri in terapia intensiva e negli altri reparti ospedalieri per le 19 regioni italiane e le due province autonome di Trento e Bolzano. Le serie considerate rappresentano, a livello regionale, una diretta espressione non solo della diffusione del virus, ma anche dell&amp;rsquo;impatto della malattia stessa sul sistema sanitario. Le analisi condotte in questo lavoro evidenziano affinità e divergenze tra le regioni italiane in relazione all’incidenza sanitaria della prima ondata della pandemia COVID-19. In base ai risultati ottenuti attraverso un confronto delle unità di indagine, si può notare un&amp;rsquo;Italia caratterizzata da più cluster regionali, non tutti identificabili unicamente dalla prossimità geografica e dove la pandemia ha impattato in maniera piuttosto differente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neural Networks and Betting Strategies for Tennis</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/betting-tennis-risks/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/betting-tennis-risks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recently, the interest of the academic literature on sports statistics has increased enormously. In such a framework, two of the most significant challenges are developing a model able to beat the existing approaches and, within a betting market framework, guarantee superior returns than the set of competing specifications considered. This contribution attempts to achieve both these results, in the context of male tennis. In tennis, several approaches to predict the winner are available, among which the regression-based, point-based and paired comparison of the competitors&#39; abilities play a significant role. Contrary to the existing approaches, this contribution employs artificial neural networks (ANNs) to forecast the probability of winning in tennis matches, starting from all the variables used in a large selection of the previous methods. From an out-of-sample perspective, the implemented ANN model outperforms four out of five competing models, independently of the considered period. For what concerns the betting perspective, we propose four different strategies. The resulting returns on investment obtained from the ANN appear to be more broad and robust than those obtained from the best competing model, irrespective of the betting strategy adopted.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Mahalanobis-like distance for cylindrical data</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/mahalanobis-cladag/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/mahalanobis-cladag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A definition of a density–based distance function for data on the surface of cylinders is introduced. It is able to deal with the correlation structure of cylindrical data.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bootstrap inference in Instrumental Variables with gretl</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/boot-iv-gretl/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/boot-iv-gretl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In this paper we implement bootstrap in conventional instrumental variables estimations using gretl and compare the performance of several methods through simulation study and an empirical dataset coming from the seminal paper of Acemoglu et al. (2001).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integer Autoregressive modeling: a new gretl routine</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/inar-gretl/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/inar-gretl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This paper focuses on a family of observation-driven models for autoregressive discrete-valued data, called INAR models. The main purpose of the project is to write and document a set of Gretl Econometric Software functions that perform time series estimation of one-lagged univariate INAR models with Poisson and Negative Binomial marginals.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sviluppo della cultura statistica a scuola e all&#39;università: buone pratiche dal territorio</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/istat18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/istat18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TBA&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corsi universitari campani e competenze professionali: un&#39;analisi relazionale</title>
      <link>https://blog-neas.github.io/it/publications/orsuc-book/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog-neas.github.io/it/publications/orsuc-book/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In questo paper sono state individuate le relazioni che intercorrono tra il sistema di categorizzazione dei corsi universitari in corsi di studi (CdS) e classi di laurea (CdL) e quello delle figure professionali in uscita, rappresentato dal sistema dei codici di classificazione delle professioni ISTAT, nella maniera in cui queste ultime vengono proposte dai vari atenei in fase di presentazione di un determinato CdS, al fine di rilevare l’esistenza di criticità ed elementi di discordanza o di incoerenza. Con l’utilizzo della network analysis è possibile analizzare la rete costituita dalle relazioni tra codici ISTAT e corsi universitari degli atenei campani, inoltre si possono identificare dei cluster ben definiti formati da classi di laurea e codici ISTAT omogenei dal punto di vista disciplinare e professionale. Questo lavoro fa parte dei risultati ottenuti dalla linea di intervento &amp;ldquo;monitoraggio e sbocchi occupazionali e delle competenze in uscita&amp;rdquo; legato al Progetto Osservatorio Regionale del Sistema Universitario Campano.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
